% document setup
\documentclass[12pt, letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage[colorlinks=false]{hyperref}
\usepackage[letterpaper, margin=1in]{geometry}

% document body
\begin{document}
\textsc{\LARGE Facebook Data Leaks}\\[1.5cm]
\textsc{Diego Ignacio Muñoz Viveros}\\[1.5cm]
\textsc{Ingeniería Civil Informática}\\[1.5cm]
Durante la semana del 5 de abril del año 2021 se hace público un leak\footnote{Una
filtración de datos contenidos en una base de datos privada por medio de intervención
maliciosa} de la famosa compañía dueña de las redes sociales más exitosas a nivel
mundial, Facebook. Los datos contenidos en ese ``leak'' comprenden datos con columnas que
relacionan nombres de usuarios de la plataforma con su \textit{User ID} y su número
telefónico, sumado a los datos públicos de los perfiles como cuidad y país de residencia,
lugar de trabajo, entre otros.

Durante las declaraciones de Facebook comentando el tema se desmiente esta información y
comenta al respecto corrigiendo el enunciado aludiendo a un \textit{web
scraping}\footnote{Colección de información de páginas web por medio de simulación de
tráfico humano} que recolectó datos de casi 600 millones de personas de 105 países, entre
los cuales se encuentra Chile.

Las repercusiones que esto puede terminar causando van desde uso malicioso para
scams\footnote{Estafas por redes sociales o correos electrónicos, principalmente
apuntados a adultos mayores}, públicidad dedicada que se genere a partir de estudios de
la información, reconstrucción de contraseñas para acceso a los propios perfiles o
cuentas relacionadas, sin olvidar la invasión a la privacidad de los usuarios de la
plataforma y la desconfianza que estos hechos generan hacia el uso de esta plataformas o
plataformas similares.

Esta filtración registran datos desde la creación de las cuentas de usuario hasta el
año 2019. Si bien el scraping que se realizó a la plataforma ya no puede ser realizado,
ergo no se podrá seguir expandiendo esa base de datos, se puede saber el peligro que
sigue representando la filtración de esos datos. Independiente de la validez actual que
puedan tener las casi 600 millones de entrada de los datos filtrados, cualquier tipo de
información pasada puede servir de gran manera en estudios geográficos. Es conocido,
además, como los datos de un país pueden ser usados con la intención de intervenir en
elecciones políticas y parlamentarias.

Otro punto a tener en consideración es que la naturaleza de estas fuentes de datos suele
ser ``privada'' o compartida dentro de las comunidades de hackers\footnote{Activistas
informáticos que explotan vulnerabilidades de sistemas públicos o privados. Las
intenciones pueden ser tanto malignas y de interés personal como éticas} y suelen salir a
la luz pública ya sea por simple decision de publicarlas, así como filtraciones de datos
que los propios hackers terminan generando.
En el contexto a esta fuente de datos se deben tener distintas consideraciones, la
primera es considerar cuanto tiempo, previo a su publicación, estuvo funcionando y con
que intenciones, otro factor a considerar es que tan seguro sea finalmente el parche a
esta brecha de seguridad y cuanta confianza se puede poner en los dichos de la empresa.

Saltando al contexto nacional y después del análisis a los datos se puede observar que el
chileno entrega nada, si es que muy poca, a las redes sociales en donde este se
involucra. El contenido de los datos solo se limita la número de teléfono, \textit{User
ID}, nombre, y cuidad. Para hacer una comparativa, Estados Unidos presenta información
variada y mucho más rica en detalle, donde se pueden apreciar direcciones de hogares,
relaciones familiares, direcciones laborales y posiciones laborales.

Para concluir respecto al tópico y generalizándolo a bases de datos extraídas de maneras
similares, siempre es importante tener en consideración que las páginas grandes como
Facebook, Google, Amazon y similares siempre terminan siendo principales objetivos de
recolección de datos, también es importante tener en consideración que información
entregamos a diario a las páginas web que visitamos y como estas hacen uso de esta
información, tanto en términos de la experiencia de usuario que estas buscan dar, así
como el resguardo que hacen de los datos y con que agentes externos la comparten.
\end{document}
